<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article 
    xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
    version="5.0" 
    xml:lang="sk">

    <articleinfo>
        <title>PB138 Projekt - Jizdenky</title>
        <subtitle>Web modul, tomcat7:run, IoC, JS</subtitle>
        <author>
            <firstname>Pavol</firstname>
            <surname>Loffay</surname>
        </author>
        <pubdate><?dbtimestamp?></pubdate>
    </articleinfo>

    <section>
        <title>Webový modul</title>
        <para>
            Webový modul som implementoval s použitím frameworku Spring MVC. 
            Tento framework mi umožnil jednoduchšiu prácu s servletmi a dalšími komponentami, ktoré 
            poskytuje Java EE. Tento framework som zvolil aj zásluhou toho, že implementuje návrohový 
            vzor model-view-controller. Technológia na generovanie dynamických stránok som použil JSP,
            kvôli silnej podpore a dobrej použitelnosti. Dalšou zvažovanou technológiou bol templatovací
            systém Velocity.
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>Spring IoC - Dependency injection</title>
        <para>
            Vo webovom module bolo potrebné na základe dát zadaných z formulára od užívatela zistit 
            cestu vlakom a vypocítat cenu lístka. Túto funkcionalitu nám poskytujú triedy z business vrstvy.
            Aby som predišiel silným závislostiam medzi modulmi použil som IoC kontajner, ktorú nám 
            zabezpecí životný cyklus spravovaných komponent. Podobným riešením by bolo instanciovat 
            business triedy v Context listenery a vložit ich do Servlet kontajnera. Toto riešenie však
            nie je vhodné z hladiska ak by sme chceli použit servisné triedy v inom projekte pomocou IoC.
            V našom riešení sa len znova nacita konfiguracný súbor z classpath a Spring vytvorí potrebné 
            beany.
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>Automatické spustenie tomcat7:run</title>
        <para>
            Pre rýchly iteratívný vývoj som použil plugin do mavenu, ktorý spustí webovú aplikáciu bez
            nutnosti mat nainštalovaný servlet kontajner. Plugin stiahne Tomcat 7 a následne
            deployne aplikáciu. Plugin výrazne ulahcil spústanie aplikácie pre testovanie.
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>JavaScrip, CSS</title>
        <para>
            Moderné webové užívatelské rozhranie sa nezaobíde bez použitia interaktívnych prvkov.
            Preto som použil knižnicu jQuery a jQuery-UI, ktorá poskytuje datepicker. Dalej bol použitý 
            Select2, na vyhladávanie zastávok. Na úpravu vzhladu stránok bol použitý framewrok Twitter Bootstrap.
        </para>
    </section>
</article>
